被網購打趴的日本小賣業，因Amazon充斥某國劣質貨獲得喘息空間

2020年9月，我跑步用的太陽眼鏡的鼻托部分壞了。因為已經壞到無法修理，所以只能報廢。這是我第一次用網購買的眼鏡。查閱以前的購物記錄，購買時間是2011年9月。而且報廢日的翌日正好是購買9週年，算是意外的巧合。一副太陽眼鏡幾乎用了9年，也算是夠本了。

之後，我在日本的阿馬松（Amazon）買了一副價格不貴、設計似乎不錯、而且有附交換用鏡片及精美收藏盒的太陽眼鏡。兩天後收到貨。但是開箱看到實物後，我非常失望。

一打開眼鏡盒，裡面的商品標籤印的是某強國的文字。鏡架成型粗糙，像是劣質的幼兒塑膠玩具。眼鏡本體的黑鏡片雖然可以擋紫外線，但是我測試了其他附屬的鏡片後，發現其他鏡片幾乎擋不了紫外線，完全是標示不實的劣質商品。

自己不注意，買錯了東西，也只能認命。為求不浪費，我還是會用這副太陽眼鏡。只是會設定使用次數，當平均使用成本降到了我不會心痛的程度，我就會把它報廢。

經歷了這次教訓，我在阿馬松物色下一副太陽眼鏡時，就有特別留意製造國。最後我找到了台灣製的太陽眼鏡。價格便宜，但是品質相當好。其實我以前在日本的運動用品店看到的價廉物美的太陽眼鏡幾乎都是台灣製造的。

被阿馬松打趴的日本小賣業，意外獲得喘息機會

幾年前，日本的小賣業界幾乎被阿馬松打到無法招架。當時的我甚至擔心常去的家電量販店和運動用品店，會被網購的時代洪流擊垮。不過最近三、四年，阿馬松因為出現了大量劣質商品而走下坡，讓日本的小賣業得到喘息的機會。

現在在日本的阿馬松上找運動用品、家電、服飾、生活雜貨等商品時，搜尋結果會出現很多劣質商品，而且多到讓人以為阿馬松是專賣劣質商品的平台。

而且日本的阿馬松的搜尋系統有嚴重的缺陷，如果用知名品牌的名稱當搜尋關鍵詞，系統還是會列出大量和搜尋關鍵詞完全無關的劣質商品，而且無法用排除語法過濾。這個問題的原因不明。有可能是惡質賣家把知名品牌名稱加入商品參數中來攪亂搜尋，也有可能是阿馬松把廣告商品偷偷安插在搜尋結果中。

以前這些劣質商品還可以用價格來過濾，不過最的近惡質賣家會把同一商品設成好幾種價格，讓買家不能用價格來過濾商品。妙的是，這些妨礙搜尋的商品全部都是來自某強國。

這些來自某國的劣質商品的共通特色是評價留言數異常多。少輒超過50個，多輒破千。而且評分非常高。然後賣家多半不敢明示商品的製造地和服務聯絡地址。

本來，阿馬松的普通的商品評價留言大多不會超過10個。長期暢銷商品的評價留言是有可能破50甚至破百，但是從整個市場來看，那種暢銷商品是極端少數。一般人買生活雜貨時，大多是能用即可，用舊了、用壞了就丟了。就算用得滿意，也不會特別花時間去寫評論。因為不過就只是小小的生活雜貨而已。反而是用得不滿意時，才有可能會特地去留負評，防止下一個受害者。

我自己大多是網購衣服和鞋子時才會特別留言評價。我的留言目的不是為了推銷，而是讓之後的買家在選擇尺碼時有參考依據。網購衣服和鞋子時，判斷尺碼非常難。我自己也要靠前人的留言建議來選尺碼。當我買對尺碼後，當然也要回饋一下。儘管如此，一些知名的大眾品牌的衣服和鞋子的評價留言還是不多，超過10個就謝天謝地了。這就是商品評價本來的樣子。

至於那些能用即可、用完既丟的生活雜貨，評價留言動輒破千，而且評分異常高，顯然不單純。現在我在阿馬松看到評價留言數超過50，而且都是高分評價的「平凡」商品，幾乎可以直接斷定是惡質的強國貨。不用特別花時間到檢查商品信用度的網站測試。這些異常評價幾乎都是由電腦自動生成，然後利用阿馬松系統的缺陷投稿。儘管我理解這些問題，但是我自己還是誤踩了陷阱。

以前日本的消費者喜歡用阿馬松網購，是因為阿馬松的使用介面友善，一目了然。相較之下，日本自己的雅戶和樂天購物網站的頁面貼滿了礙眼的廣告，似乎很擔心買家專心細讀商品基本資料，而且搜尋結果可能好幾頁都是同一種商品，讓買家很難比較多種商品。

這種惡質介面的背後可能有雅戶和樂天的職員當推手，所以日本的消費者對雅戶和樂天的企業印象並不好。

這幾年，某國的惡質賣家大舉侵入阿馬松後，用了很多舞弊的手法行銷，把阿馬松乾淨清爽的網購環境毀了。現在要在阿馬松上搜尋運動用品、家電、服飾、生活雜貨等，幾乎都會被惡質業者的商品妨礙，而且無法過濾。

某國業者的心態就是殺雞取卵、要死大家一起死。把阿馬松搞爛了之後，大不了再換個平台來利用。結果現在日本網路上出現了不少對阿馬松失望的聲音。

支國人卻會從100件垃圾中找到一件冇咁垃圾而沾沾自喜， 更會放上淘寶開心share 之類自high

其實淘寶/Amazon /eBay /楽天呢啲本質只係一個平台，自己唔貨比三家，唔清楚件貨嘅市場價值，唔睇清楚資料就買，見到平就狗衝只係自己抵死，與人無尤

仲有強國產口罩係AMAZON賣

exactly見佢地買到正常野就會好開心

商業宣傳 已report

宜家好多"外國貨"都係咁 同有個商家傾過計
就算好多"美國"品牌野 當然講緊D可能冇聽過既牌子
其實只係淘寶貨 然後去到美國貼個新名就當唔係大陸野
佢叫我去淘寶睇睇就知 其實好多貨係一樣

之前打算去Amazon us jp uk de 買工具，好多山寨牌子，要逐個Google搵下個牌子資料先得有啲聲稱係西班牙，德國野實際係溫州公司

勁多淘寶野,拎個日文名扮日本貨都夠膽死,日本人自己都中伏
睇件貨嘅相,如果日文係用支那體嘅,基本上可以out

香港有德國寶

年代唔同依家上網買野都要做research

又係中國人

幫襯左amazon jp / us 幾年，最初都真係耐不耐會中招買左支那貨。
係之後每次買野前會睇賣家資料，如果見到係支那地址既話就一定唔會襯。

amazon最好其實係可以唔洗出街買同退貨 中伏拎去郵局退
尤其咩生活雜貨 好撚易中伏
電子嘢 貴嘢就一定買返官方上去賣嘅
粗用衫我去costco買有牌子嘅好過

小賣業咩黎